馴服是愛

馴服是愛

9,231
《小王子》電影海報
適中字型
較大字型
《小王子》電影海報

小王子以為，他曾擁有世上獨一無二的玫瑰，但當他抵達花園，看見無數朵跟他的玫瑰一模一樣的花時，他幻滅了。然而作者要寫的，不是小王子的無知，而是他發現「真相」後的反應。小王子沒詈罵玫瑰是騙人的妖艷賤貨，他只是哀傷，還體貼地為玫瑰設想：若她看到那麼多跟她相似的花，勢必無地自容了。失去玫瑰的小王子很寂寞，但他被繁花簇擁，既無喜樂，亦未動情，而是任憑弱水三千，只取一瓢飲。他對玫瑰，不是一往情深嗎？他唯一的困惑，是無法言說這情感的本質，於是狐狸出場，教他「馴服」，令他領悟自己的愛。
狐狸叫小王子馴服他，馴服後才是朋友。馴服，法文是「apprivoiser」，法國人用這個字，對象可以是動物，可以是人，若是人，則表示令他更柔善、更可親。法國導演布烈遜有次受訪，說他跟演員的關係是「一種相互馴服」（une espèce d'apprivoisement entre eux et moi），彼此塑造對方，可見《小王子》用「apprivoiser」描述友誼或別的人際關係，並不新穎，只是中譯「馴服」，交友近乎馴獸，聽來有點怪。小王子問了狐狸三次何謂「馴服」，狐狸才答那是「被過分遺忘的東西」，即「建立關係」(créer des liens)。答案很膚淺？但作者是要藉此強調一個母題：人往往遺忘最簡單的道理。接着作者花了一章來演繹這個詞：馴服是彼此需要和信任對方；馴服是溫柔的，時時顧念對方感受；馴服要有「儀式」，令對方安心；馴服是為對方花時間，因為令他或她獨一無二的，不是外貌性情，而是共同度過的逝水人生。今天還有多少人在乎溫柔、「儀式」呢？一輩子能遇到一兩位這種朋友，已死而無憾。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
初夏飲饌 (唐顧)

下一則
捐肝熱線 (高慧然)

《小王子》電影海報